+++
title = "科学技術広報研究会会則"
date = "2018-09-01"
lastmod = "2020-07-10"
showDate = true
showDateUpdated = true
showWordCount = false
showReadingTime = false
+++

## 第1章　総則

### 第1条（名称）

本会は、科学技術広報研究会（以下、本会という）といい、英文表記を Japanese Association of Communication for Science and Technology、通称を JACST （ジャクストと読む）とする。

### 第2条（事務所）

本会は事務所所在地を定めず、第13条で定める本会役員が通信網を活用して意思疎通を図り、実務を実行することとする。

## 第3章　目的及び事業

### 第3条（目的）

研究機関や大学などの広報担当者が、所属する組織の枠をこえて、広報業務における問題意識・問題点を共有し、それらの解決に向けて互いに助け合い、共に成長し、さらに会員の所属機関の広報業務に資する共同事業を行っていくことを目指したネットワークを構築することを目的とする。

### 第4条（活動）

本会は、前条の目的を達成するために次の事業を行い、事業年度は10月1日から9月30日までとする。

1. 勉強会、ワークショップ、シンポジウム等の開催
2. 広報業務推進に関する資料の作成
3. ウェブページ、メーリングリスト、SNS等による情報交流と啓発活動
4. 国際ネットワークの構築と活用
5. 共同広報事業
6. その他目的を達成するために必要な活動

## 第3章　会員

### 第5条（会員）

本会の会員は、次のとおりとする。

1. 会員

本会の目的に賛同し、研究機関、大学等に所属し、科学技術に関する広報活動に従事する実務者個人、及び、本会の目的に賛同し、広報業務に従事していなくても、会の目的を達成するために十分な知見と経験を有し、会員となることが会として有益であると役員会が認める者

2. 賛助会員

本会の事業に賛同する団体であり、総会において認められた団体

## 第4章　入退会

### 第6条（入会）

1. 本会は科学技術広報業務に携わる者の互助組織として実務者同士が互いに支えあい向上する場を目指していることより、原則、会員からの招待制とする。役員会が別に定める登録手続きにより申し込まなければならない。
2. 入会は、役員会においてその可否を判断し、本人に通知するものとする。
3. 会員から招待されていない者の入会については役員会で検討し、可否を判断し、本人に通知するものとする。

### 第7条（会費）

本会構成員の会費は別に細則でこれを定める。また、一旦納められた会費はいかなる理由があってもこれを返還しない。

### 第8条（退会）

会員は、次の事由によってその資格を喪失する。

1. 退会したとき
2. 会長により除名されたとき

### 第9条（退会届）

退会しようと思う者は、退会の連絡を事務局に連絡することを要する。

### 第10条（会員期間）

会員期間は毎年9月末までとする。9月末までに行われる会員継続の意思確認において、継続の意思表示をした者は、10月以降も継続して会員となる。

### 第11条（除名）

会員が次のどれかに該当するときは、会長がこれを除名することができる。

1. 本会の名誉を不当に傷つけた時
2. 本会の会則に著しく違反する行為があったとき
3. 会員継続の意思表明がなかったとき

### 第12条（会員名簿）

本会は、会員の氏名（賛助会員は団体名称）、所属、連絡先を記載した会員名簿を作成し、会員間で共有する。なお、会員名簿は個人情報が記載されていることから、取り扱いには注意をし、会員外への公開は行わないこと。

## 第5章　役員等

### 第13条（役員）

本会の役員として会長（1名）、副会長（2名）、幹事長（1名）、幹事（複数名）、選挙管理委員（2名）、会計監査（1名）を設けることとする。

### 第14条（役員の職務）

各役員は以下の職務を行う。

1. （会長の職務）

会長は、本会の活動を総括し、本会を代表する。本会の活動に伴う諸業務を行う。

2. （副会長の職務）

会長を補佐し、会長に事故あるときは、その職務を代行する。本会の活動に伴う諸業務を行う。

3. （会計監査の職務）

本会の財産の状況を監査する。

4. （幹事長・幹事の職務）

主として本会の活動に伴う事務手続き（会員の入退会、名簿管理、Web管理など）、収入及び支出、財産の管理等に関する事務処理を担当する。必要に応じて、会長・副会長を補佐する。

5. （選挙管理委員の職務）

選挙規定に基づき、会長、副会長、幹事長選出の選挙を行う。

6. （会計監査の職務）

本会の会計状況を監査し、会員に報告を行う。

### 第15条（役員の選任）

会長、副会長、幹事長の選任は、会員の互選により決める。　
会計監査は会長の指名により決める。
幹事、選挙管理委員は、幹事長の指名により決める。

### 第16条（役員の任期）

1. 会長、副会長、幹事長の任期は2年とし、同一役職での再任は2期までとする。また、連続して役員に就任するのは役職にかかわらず3期までとする。
2. 会長、副会長、幹事長が任期途中で退任した場合、後任の者の任期は、前任者の残任期とする。
3. 任期中に止むを得ない退任があった場合は、次のとおりとする。会長または幹事長が退任した場合は、暫定的に副会長がその代理を務める。副会長、会計監査の退任があった場合は、会長が必要に応じて後任の者を任命する。幹事に退任があった場合は、幹事長が必要に応じて後任の幹事を任命する。

### 第17条（選挙の実施）

会長、副会長、幹事長の選挙実施については、別に規定を定める。

## 第6章　役員会

### 第18条（役員会）

本会の運営を行うために、役員会を設置する。

### 第19条（役員会委員）

役員会は以下の者で構成する。役員会の議長は、会長が行う。

1. 会長
2. 副会長
3. 幹事長
4. 幹事

## 第7章　総会

### 第20条（総会の実施）

本会の総会開催は役員会が決定し、会長が招集する。定期総会を事業年度終了後4か月以内に開催し、臨時総会は必要に応じて開催する。総会の開催にあたっては、その1ヶ月前までに会員に周知することとする。

### 第21条（決議）

総会の議決権は会員が有し、その決議は出席者の過半数の賛成を必要とする。出席者には、委任状を含むこととする。

### 第22条（議長）

総会の議長は会長が行う。会長が行えない時は、副会長がこれを行う。

### 第23条（メーリングリストでの臨時総会実施）

会長が必要と判断する時、会員メーリングリストを活用して、臨時総会を実施することができる。その場合、会長は「臨時総会」であることを宣言し、決議は会員の過半数の賛成、または反対が半数に満たないことをもって決議する。

## 第8章　資産及び会計

### 第24条（資産の構成）　

本会の資産は、次のとおりとする。

1. 会費
2. 資産から生ずる収入
3. 事業に伴う収入
4. 寄付金品
5. その他の収入

### 第25条（経費の支弁、補助）

本会の事業遂行に要する費用は、会費・資産から生ずる収入、事業に伴う収入、寄付金品等の財産をもって支弁する。

### 第26条（活動報告及び収支決算）

本会の活動報告は、総会において会長が行う。収支決算は幹事長が作成し、毎会計年度終了後、会長が会員に報告する。

### 第27条（会計年度）

本会の会計年度は、毎年10月1日に始まり翌年の9月30日に終わる。

## 第9章　活動グループ

### 第28条（活動グループ）

本会の活動を推進するために、活動グループを設置できる。

### 第29条（グループの設置）

5名以上の会員からの申請に基づき、役員会の判断で設置する。設置期間は2年を上限とするが、役員会の判断で2年を上限に延長を可能とし、以降、同様とする。

### 第30条（グループの代表）

各グループは、代表と副代表を選出し、代表はグループ運営会議のメンバーとなって、会の運営に協力する。グループの代表は、複数のグループの代表を兼務することはできない。

### 第31条（グループの義務）

1. 活動報告

各グループの代表は、総会の場で活動報告を行うこと。

2. メンバー

各グループは、会員から参加の意思表明があった場合は、特段の理由がないかぎり参加を認めること。

### 第32条（グループの活動経費）

グループ活動に必要な経費については、第25条にかかわらず、各グループで独自に賄うこと。ただし、総会の決議をもって会の資産から支出することもできる。なお、経費の収支については、第31条の活動報告のなかで報告すること。

### 第33条（グループ運営会議）

グループ活動については、会長、副会長、各グループ代表者でグループ運営会議を構成し、年に2回以上開催する。議長は会長が行う。グループ活動について協議し、会としてふさわしい活動を行っていくこと。

## 第10章　会則の改定

### 第34条（改定）

この会則の改定は、会員の過半数の賛成、または反対が半数に満たないことをもって決議する。

## 第11章　補足

### 付則

1. この会則は2018年9月1日から施行する。
2. 2020年07月10日より、本改定版を施行する。

### 細則

（会費）

当会の会費は、当面の間は無料とする。
